\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{graphicx}

\setlength{\parskip}{1em}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\centering 

\begin{LARGE}

Západočeská univerzita v~Plzni \\
Fakulta aplikovaných věd \\
Katedra informatiky a výpočetní techniky

\end{LARGE}

\vspace*{\stretch{1.0}}

\bf

\begin{Huge}

Diskrétní simulace protokolu pro datové toky sítě

\end{Huge}

\justifying

\sf

\vspace*{\stretch{1.0}}

\raggedleft

\begin{large}

Oto Šťáva \\ Vítek Poór

\end{large}

\raggedright

\today

\end{titlepage}

\tableofcontents{}

\newpage

\section{Zadání}

Firma KIV-Internet vlastní rozsáhlou počítačovou síť (v~řádech tisíců uzlů). Počítačová síť slouží
k~přenosu dat mezi jednotlivými stroji a jejich přístupu k~internetu. Síť využívá různé technologie od wifi po
optické spoje. Kvalita a rychlost jednotlivých uzlů je dána typem spoje. V~současné době se provoz po síti řídí
protokolem OSPF, který ale není úplně optimálním řešením. Cílem Vaší práce je proto navrhnout protokol pro
optimalizaci datových toků sítí.
\par
Síť lze reprezentovat jako mesh topologii pomocí grafu. Získáme tím graf s~ohodnocením jednotlivých
hran (dvojice čísel), které nám určuje maximální propustnost a stabilitu daného spoje. Maximální propustnost
udává, kolik můžeme spojem poslat Mbit/s (1s = nejmenší krok simulace propustnosti sítě). Tato hodnota bude
v~rozsahu 1 – 10000 Mbit/s. Druhá hodnota vyjadřuje spolehlivost a bude v~rozsahu 0 - 1. Hodnota 1 udává
maximální spolehlivost, kdy nedochází k~žádné ztrátě packetů, jakákoliv hodnota menší než 1 udává, kdy začne
docházet ke ztrátovosti 50\% při zatížení. Například 0.9 znamená, že při vytížení linky nad 90\% může dojít ke
ztrátě 50\% všech dat, které v~dané vteřině přenášíte, tj. budou se muset odeslat znovu. Pravděpodobnost ztráty
bude také 50\% (realizujte generátorem náhodných čísel).
\par
Na uzlech sítě jsou „chytré“ routery se síťovým smart-stackem (implementujete Vy), který dokáže
uchovávat až 100Mb dat pro případ, že do uzlu přiteče více dat, než můžete aktuálně odeslat. Router
má inteligentní routovací systémem, který se může měnit v~čase (implementujete Vy). Routery mohou ovlivnit
jak cestu, tak počet posílaných dat sousednímu uzlu. V~případě přetečení stacku v~cílovém uzlu dojde ke ztrátě
celého balíku dat a musí se poslat znovu.

\subsection{Vstupy}

Graf bude popsán souborem, který bude mít následující strukturu na každém řádku:
\\
\\
ID\textunderscore UZLU\textunderscore 1 -- ID\textunderscore UZLU\textunderscore 2 -- max\textunderscore propustnost -- chybovost
\\
\\
Pozor, řádky nemusí jít za sebou v~pořadí uzlů!
\\
\\
Výsledný graf bude vždy souvislý.

\subsection{Simulace}

Pro simulaci bude použit generovaný seznam požadavků ve tvaru 
\\
\\
ČAS -- ID\textunderscore ZDROJ -- ID\textunderscore CÍL -- VELIKOST\textunderscore DAT

\newpage

\section{Analýza problému}

Dekompozici takto definovaného problému lze omezit na následující podkapitoly vystihující základní rysy problému.

\subsection{Datová struktura}

Reprezentaci sítě nejlépe vystihuje neorientovaný graf. Nejčastější implementace grafů jsou matice sousednosti a 
seznam sousednosti. Za předpokladu vyššího počtu hran než uzlů a požadavku na rychlejší dosažení požadované hrany
grafu je lepší volbou matice sousednosti.

\subsection{Algoritmus}

Klademe-li za cíl přenos dat mezi jednotlivými uzli vybudované sítě, je nezbytné nalézt cestu mezi nimi.
Mezi algoritmy specializující se na hledání cest v~grafech se můžeme omezit na takové, které nehledají
nejkratší cesty, jelikož optimální cesta je dána její propustností. Pokud je to možné, je nutné najít
více optimálních cest pro dva uzly, jelikož propustnost potenciální optimální cesty se může v~průběhu
simulace změnit. Za takových předpokladů je možným kandidátem modifikace Breadth-First-Search algoritmu, která
si uchovává více než jednu nalezenou cestu.

\subsection{Diskrétní simulace}

Diskretizace času v~rámci simulace je určena časovými vstupními hodnotami. Za tohoto předpokladu je dostačující 
prioritní fronta obsahující jednotlivé vstupní informace. Jelikož jednotlivé vstupy simulace jsou složené z~více 
hodnot, je vhodné začlenit je do samostatného objektu. Struktura reprezentující diskrítní časovou posloupnost je poté 
složena z~množiny vstupních objektů. Objekty je možné řadit již v~rámci předzpracování vstupu a předat je pouze frontě.
Simulace je poté založena na výběru jednotlivých objektů ze struktury v~závislosti na 
globální proměnné udržijící si aktuální jednotku času.

\newpage

\section{Návrh programu}

Kostra programu je navržena k~interakci s~uživatelem. Obsahuje mechanismy pro zpracování vstupních dat a celkový chod programu. 
Samotná logika řešící výše popisovaný problém je dělena do dvou základních částí. První část definuje diskrétní časovou osu. Druhá část
řeší logiku simulace a tudíž spolupracuje s~částí první. Vztahy mezi zmiňovanými částmi jsou vymodelovány na \ref{fig:diagram}.

\begin{figure}[!ht]
\label{fig:diagram}
\centering
\includegraphics[width=.85\textwidth]{diagram.png}
\caption{UML diagram tříd vygenerovaný pomocí ObjectAid}
\end{figure}  

\newpage

\section{Uživatelská dokumentace}

Pro správný chod programu je zapotřebí platforma poskytující Java Runtime Environment ve verzi 1.8 a vyšší.

\subsection{Spuštění}

Program se spuští obvyklím způsobem jako \textbf{.jar} za pomocí příkazové řádky. Program vyžaduje pro správný chod dva
argumenty. Prvním z~nich je libovolná adresářová cesta k~souboru s~daty popisující graf. Druhým argumentem je potom opět
libovolná cesta k~souboru obsahující vstupy simulace (data pro časovou osu). Struktura příkazu je tedy následující:
\\
\\
\textbf{\textit{java -jar pt-sp-version.jar data\textunderscore grafu.txt data\textunderscore simulace.txt}}
\\
\\
kde \textit{pt-sp} je výchozí název spustitelného souboru programu a \textit{-version} vymezuje verzi programu.

\subsection{Ovládání}

Při správném spuštění dá program textově najevo koretkní uživatelské vstupy. Program akceptuje

\begin{itemize}

\item prázdnou řádku -- provede simulaci jedné diskrétní časové hodnoty
\item nulu -- provede simulaci všech diskrétních časových hodnot
\item přirozené číslo -- definující počet diskrétních časových hodnot simulace

\end{itemize}

\subsection{Simulace}

Dílčí výstup programu signalizující průběh simulace je informace o~posílaných datech. Každý fragment dat nese informace
o~vlastnostech a umístění v~síti. Navíc každý dílčí výstup spolu s~daty informuje o~úspěšnosti procesu.
\par
Celkový výstup programu shrnuje výsledek simulace nad zadanými vstupními daty. Lze z~něj vyčíst informace o~celkovém počtu posílaných dat, úspěšně 
doručených poslaných dat a nedoručených dat v~tomto pořadí.

\newpage

\section{Závěr}

Práce za jistých okolností splňuje zadání jakožto jednoduchý simulátor síťového provozu nad vlastními daty v~diskrétním časovém intervalu.
Z~důvodů jednoduchosti ovládání simulace omezené v~prostředí příkazové řádky byla stěžejním bodem vývoje programu jeho logika. Možného teoreticky
nepravdivého výsledku může výstup programu nabývat při problematice hledání více cest mezi uzly sousedícímí právě vedle sebe, jelikož naimplementovaný
upravený Breadth-First-Search algoritmus ukončuje heuristiku hledání více cest v~okamžiku nalezení cíle. Vyjma této nedokonalosti program reaguje
na rozumná data v~poměrně přijatelném čase.
\par
Možné vylepšení programu spočívá v~grafickém uživatelském rozhraní vizualizujícím jak vzniklou síť, tak jednotlivé procesy přenosu dat
v~jednotlivých diskrétních časových okamžicích ze vstupních dat, přičemž výše popisovaný program může sloužit jako jádro celé aplikace.

\end{document}